\documentclass[usenames, dvipsnames]{beamer}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\usepackage[l2tabu, orthodox]{nag}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}
\usepackage{centernot}

\usepackage{csquotes}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{parskip}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{framed}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{faktor}

\usepackage{tikz-cd}

\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{hilfssatz}{Hilfssatz}
\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{defle}{Definition und Hilfssatz}

\MakeOuterQuote{"}

\newcommand{\defiff}{\mathrel{\vcentcolon\Longleftrightarrow}}
\newcommand{\compl}[1]{#1^\mathsf{c}}
\newcommand{\cl}[1]{\mathsf{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\text{co-}\cl{#1}}
\newcommand{\np}{\cl{NP}}
\DeclareMathOperator{\opt}{OPT}
\DeclareMathOperator{\alg}{\mathcal{A}}

\newcommand\ccat\mathsf
\newcommand\cat\mathcal
\newcommand{\down}[1]{{\downarrow}#1}
\newcommand{\p}[1]{\iftoggle{proofs}{#1}{}}
\newcommand{\n}{\pgfmatrixnextcell}
\newcommand\nat\Rightarrow

\DeclareMathOperator{\colim}{colim}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

\DeclarePairedDelimiterX\set[1]\lbrace\rbrace{\def\given{\;\delimsize\vert\;}#1}
\DeclarePairedDelimiter\godel{\langle}{\rangle}
\title{Der Einbettungssatz}
\subtitle{Seminar Kategorientheorie}
\author{Markus Himmel}
\date{19. Juli 2018}

\begin{document}
	\begin{frame}
		\maketitle
	\end{frame}
	\begin{frame}{Aufwärmen (1)}
		\begin{proposition}[Explizite Berechnung kleiner filtrierter Colimiten in $\ccat{Set}$]\label{2-13-3}
			Es sei $\cat{C}$ klein und filtriert und $F\colon \cat{C}\to\ccat{Set}$ ein
			Funktor. Es ist $\colim_\cat{C} F = L$, wobei
			\[
				L=\faktor{\coprod_{C\in\cat{C}}FC}{\approx},\quad s_C\colon FC\to L;\ x\mapsto [x]_\approx.
			\]
			Die Äquivalenzrelation $\approx$ ist gegeben durch
			\begin{multline*}
				(x\in FC) \approx (x'\in FC')\\
					\defiff \exists C''\in\cat{C}, f\colon C\to C'', g\colon C'\to C'': Ff(x) = Fg(x').
			\end{multline*}
		\end{proposition}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Aufwärmen (2)}
		\begin{proposition}
			Es sei $\cat{C}$ eine Kategorie mit Pullbacks.
			\[
				\begin{tikzcd}[sep=4em]
					A \ar{r}{a} \ar[phantom]{dr}{\text{(I)}} \ar{d}{c} \n B \ar[phantom]{dr}{\text{(II)}} \ar{r}{b} \ar{d}{d} \n C \ar{d}{e}\\
					D \ar{r}{f} \n E \ar{r}{g} \n F
				\end{tikzcd}
			\]
			Das obige Diagramm sei kommutativ.
			\begin{enumerate}
				\item Falls (I) und (II) Pullbacks sind, so ist auch das äußere
					Rechteck ein Pullback.
				\item Falls (II) und das äußere Quadrat Pullbacks sind, so ist auch
					(I) ein Pullback.
			\end{enumerate}
		\end{proposition}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Aufwärmen (3)}
		\begin{proposition}
			In einer Kategorie $\cat{C}$ sei $f\colon A\to B$ der Coequalizer von
			$x, y\colon X\rightrightarrows A$. Weiter existiere der Pullback
			$\alpha, \beta\colon P\rightrightarrows A$ von $(f, f)$. Dann ist
			$f$ auch der Coequalizer von $(\alpha, \beta)$.
		\end{proposition}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Das Ziel\ldots}
		\begin{satz}[von der volltreuen Einbettung; Einbettungssatz von Freyd-Mitchell]
			Für jede kleine abelsche Kategorie existieren ein Ring $R$ und eine volltreue
			und exakte Einbettung in die Kategorie $\ccat{Mod}_R$ der $R$-Moduln.
		\end{satz}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Schlachtplan}
		\begin{proposition}
			Es sei $F\colon\cat{D}\to\ccat{Ab}^{\cat{A}}$ ein filtriertes Diagramm
			linksexakter additiver Funktoren. Dann ist auch $\colim_{D\in\cat{D}} F(D)$
			linksexakt und additiv.
		\end{proposition}\pause
		\begin{definition}[Die Einbettung in $\ccat{Ab}$]
			Für eine Kategorie $\cat{D}$ und einen Funktor $\phi\colon\cat{D}\to\cat{A}$
			definiere $U\coloneqq\colim_{D\in\cat{D}} (Y\circ\phi)(D)$, wobei $Y$ die
			kontravariante Yoneda-Einbettung bezeichnet.
		\end{definition}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Wunschliste an $\cat{D}$ und $\phi$}
		\begin{hilfssatz}
			Ist $\cat{D}$ kofiltriert, so ist $U$ linksexakt.
		\end{hilfssatz}\pause
		\begin{hilfssatz}
			Es sei $\cat{D}$ kofiltriert. Weiter besitze jeder Epimorphismus
			$f\colon A\to\phi(D)$ in $\cat{A}$ die Darstellung $f = \phi(d)$, wobei
			$d\colon D'\to D$ in $\cat{D}$. Dann erhält $U$ Epimorphismen.
		\end{hilfssatz}\pause
		\begin{hilfssatz}
			Es sei $\cat{D}$ kofiltriert. Weiter gelte:
			\begin{enumerate}
				\item $\forall A\in\cat{A}\ \exists D\in\cat{D}: A=\phi(D)$;
				\item $\phi(d)$ ist ein Epimorphismus in $\cat{A}$ für jeden Morphismus $d$ in $\cat{D}$.
			\end{enumerate}
			Dann ist $U$ treu.
		\end{hilfssatz}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Die halbe Miete}
		\begin{satz}[von der treuen Einbettung]\label{abeb}
			Jede kleine abelsche Kategorie lässt sich treu und exakt in die Kategorie
			der abelschen Gruppen einbetten.
		\end{satz}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Fun Facts}
		\begin{defle}
			Für alle Objekte $D_1,D_2\in\cat{D}$ ist das Segment
				\[
					[D_1, D_2] \coloneqq\set{D\in\cat{D}\given D_1\leq D\leq D_2}
				\]
			endlich.
		\end{defle}\pause
		\begin{hilfssatz}
			Sind $D_1, D_2\in\cat{D}$ Objekte mit $D_1\leq D_2$, so ist die kanonische Faktorisierung
			\[
				\begin{tikzcd}
					\phi(D_1) \arrow[r] \n \lim_{D_1<D\leq D_2}\phi(D)
				\end{tikzcd}
			\]
			ein Epimorphismus.
		\end{hilfssatz}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Techniksache}
		\begin{hilfssatz}
			Es sei $D_0\in\cat{D}$ ein Objekt und $\Gamma\colon \down{D_0}\to\cat{A}$
			ein Funktor, wobei für alle $D_1\leq D_2\leq D_0$ die Faktorisierung
			\[
				\begin{tikzcd}
					\Gamma(D_1) \arrow[r] \n \lim_{D_1<D\leq D_2} \Gamma(D)
				\end{tikzcd}
			\]
			ein Epimorphismus sei. Weiter sei $F\colon\cat{A}\to\ccat{Ab}$ ein exakter
			Funktor und $\alpha_{D_0}\colon \cat{A}(\Gamma D_0, {-})\nat F$
			eine natürliche Transformation. Dann besitzt $\alpha_{D_0}$ die
			Faktorisierung
			\[
				\begin{tikzcd}
					\cat{A}(\Gamma D_0, {-}) \arrow{r}{s_{D_0}} \n \colim_{D\leq D_0}\cat{A}(\Gamma D, {-}) \arrow{r}{\alpha} \n F.
				\end{tikzcd}
			\]
			$s_{D_0}$ ist hierbei der kanonische Morphismus des Colimes.
		\end{hilfssatz}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Der letzte Schrei}
		\begin{satz}[von der volltreuen Einbettung; Einbettungssatz von Freyd-Mitchell]
			Für jede kleine abelsche Kategorie existieren ein Ring $R$ und eine volltreue
			und exakte Einbettung in die Kategorie $\ccat{Mod}_R$ der $R$-Moduln.
		\end{satz}
	\end{frame}
\end{document}
